%+
\setauthor{Перков Сергей}
\chapter{Общие факты \checkmark}
\section{Постановка задачи \checkmark}

Решить систему уравнений:
$$
\left\{
\begin{aligned}
&y^\prime_1(x) = f_1(x,y_1(x), \ldots, y_n(x)) \\
&y^\prime_2(x) = f_2(x,y_1(x), \ldots, y_n(x)) \\
&\vdots\\
&y^\prime_n(x) = f_n(x,y_1(x), \ldots, y_n(x)) \\
\end{aligned}\right.
$$
$$
y_j(x) \in {\mathbb R}
$$

\begin{warning}
Выражение вида $y^{(m)}(x)  = f(x,y(x),y'(x), \ldots, y^{(m-1)}(x))$ - частный случай вышеупомянутой системы.
Чтобы это понять, введем замену $y_1(x) = y(x); \ y_2(x) = y'(x);\ \ldots \ ;\ y_m(x) = y^{(m-1)}(x)$.
Тогда можно выразить $k$-ую переменную как производную от $(k-1)$-ой.

$$
\left\{
\begin{aligned}
&y^\prime_1(x) = y_2(x) \\
&y^\prime_2(x) = y_3(x) \\
&\vdots\\
&y^\prime_{m-1}(x) = y_m(x)\\
&y^\prime_m(x) = f(x,y(x), \ldots, y^{(m-1)}(x)) \\
\end{aligned}\right.
$$
Аналогично в обратную сторону.
\end{warning}

\begin{exercise}
Показать ,что следующая система тоже сводится к вышеупомянутой:
$$
\left\{
\begin{aligned}
&y_1^{m_1}(x) = f_1(x,y_1(x), \ldots, y_1^{(m_1-1)}(x), \ldots, y_n(x), \ldots, y_n^{(m_n-1)}(x)) \\
&y_2^{m_2}(x) = f_2(x,y_1(x), \ldots, y_1^{(m_1-1)}(x), \ldots, y_n(x), \ldots, y_n^{(m_n-1)}(x)) \\
&\vdots\\
&y_n^{m_n}(x) = f_n(x,y_1(x), \ldots, y_1^{(m_1-1)}(x), \ldots, y_n(x), \ldots, y_n^{(m_n-1)}(x)) \\
\end{aligned}\right.
$$
\end{exercise}

\begin{definition}
Введем обозначения:

$\sqsupset y'(x) = F(x, y(x)); x \in \langle a,b \rangle $

$y: \langle a,b \rangle \to {\mathbb R^n}$

$F \in C(D, R^n), D \subset {\mathbb R^{n+1}}$

$\varphi(x)$ - решение уравнения $y'(x) = F(x, y(x)) \Leftrightarrow$
$$
\begin{aligned}
&1)  \varphi(x) \in C^1\left(\langle a, b \rangle, {\mathbb R^n}\right) \\
&2)  (x, \varphi (x)) \in D, \  \forall x \in \langle a, b \rangle \\
&3)  \varphi '(x) = F(x, \varphi (x)) \ \forall x \in \langle a, b \rangle \\
\end{aligned}
$$
График $\varphi(x)$  - интегральная кривая.
\end{definition}

\section*{Задача Коши}
\[
(1) \
\left\{
\begin{aligned}
    &y^\prime(x) = F(x, y(x)) \\
    &y(x_0) = y_0 \\
\end{aligned}
\right.
\]


Задача Коши - это диффур с начальными условиями. Суть: надо найти интегральную кривую, удовлетворяющую системе, и проходящую через точку $(x_0, y_0) \in D$.

\begin{example}
\begin{gather*}
n=1, \ F(x,y) = y^2 \\
y^\prime = y^2 \Rightarrow
\left[
\begin{aligned}
    &y=0 \\
    &y = \dfrac{1}{C-x} \\
\end{aligned}\right. \\
\end{gather*}
Вот пример интегральных кривых

\includegraphics[scale=0.5]{tex/images/example1.jpg}

Решения заполняют всю плоскость
\end{example}

\begin{definition}
Введем обозначение (2): $ y(x) = y_0 + \int\limits_{x_0}^x{F(t, y(t))dt}$  - интегральное уравнение.

$\varphi(x) -$ решение интегрального уравнения $\Leftrightarrow$
$$
\begin{aligned}
&1)  \varphi(x) \in C\left(\langle a, b \rangle, {\mathbb R^n}\right) \\
&2)  (x, \varphi (x)) \in D, \ \forall x \in \langle a, b \rangle \\
&3)  \varphi(x) = y_0 + \int\limits_{x_0}^{x}{F(t, \varphi(t))dt} \\
\end{aligned}
$$
\end{definition}


\begin{lemma}
Задача Коши эквивалентна интегральному уравнению, т.е.
$$
\left\{
\begin{aligned}
&y^\prime(x) = F(x, y(x)) \\
&y(x_0) = y_0 \\
\end{aligned}\right. \Leftrightarrow \ \
y(x) = y_0 + \int\limits_{x_0}^x{F(t,y(t))dt}
$$
\end{lemma}


\begin{proof}
"$\Rightarrow$"
$\sqsupset \ \varphi^\prime(x) = F(x,\varphi(x)), \ \varphi(x_0) = y_0$.

 По правилу Ньютона-Лейбница $\varphi(x) - \varphi(x_0) = \int\limits_{x_0}^x{\varphi^\prime(t)dt} \Rightarrow \varphi(x) = y_0 + \int\limits_{x_0}^{x}{F(t, \varphi(t))dt}$


"$\Leftarrow$"
$\varphi(x) = y_0 + \int\limits_{x_0}^x{F(t,y(t))dt} \Rightarrow \varphi(x) \in C^1$. Тогда мы можем продифференцировать уравнение, и получим $\varphi^\prime(x) = F(x, \varphi(x))$. Очевидно, при подстановке $x_0$ получаем $\varphi(x_0) = y_0$
\end{proof}


\section{Теорема Арцела - Асколи \checkmark}

\begin{definition}
$(X, \rho)$ - метрическое пространство.

$\rho: X \times X \to [0; +\infty)$ - метрика $\Leftrightarrow$
$$
\begin{aligned}
&1) \rho(x,y) = 0 \Leftrightarrow x=y \\
&2) \rho(x,y) = \rho(y,x) \\
&3) \rho(x,z) \leq \rho(x,y)+\rho(y,z) \\
\end{aligned}
$$
Метрическое пространство называется полным, если в нем любая последовательность Коши сходится. $$\rho(x_n, x_m)_{n,m \to \infty} \to 0 \Rightarrow \exists z: \rho(x_n, z) \to 0$$
\end{definition}

\begin{definition}
$\sqsupset M \subset X, \sqsupset \varepsilon>0$. Тогда $\left\{y_k\right\}_{k=1}^N$ --- $\varepsilon$-сеть $\Leftrightarrow M \subset \bigcup_{k=1}^N {B_{\varepsilon}(y_k)}$
\end{definition}

\begin{lemma}
$\sqsupset (X, \rho)$ - полное метрическое пространство.

 $M \subset X , \ \sqsupset \forall \varepsilon>0 \ \ \exists$ конечная $\varepsilon$-сеть для $M \Rightarrow \forall \ \{x_k\}_{k=1}^{\infty} \subset M \ \ \exists$ сходящаяся подпоследовательность  $x_{k_j} \to z \in X$ (секвенциальная предкомпактность).
\end{lemma}

\begin{proof}
$\sqsupset \{x_k\}_{k=1}^{\infty} \subset M$ - последовательность из M.

$\sqsupset \varepsilon = 1 \ \ \ \{x_k\}_{k=1}^{\infty} \subset \cup_{j=1}^{N_1}{B_1(y_j^{(1)})}$ - взяли единичное покрытие.

$\exists $ подпоследовательность $\left\{x_m^{(1)}\right\}_{m=1}^{\infty} \subset B_1$

Взяли покрытие М, и какую-то последовательность в нем. Раз она бесконечная, а эпсилон-сеть конечная, то в каком-то шарике будет бесконечная подпоследовательность этой последовательности.

Теперь возьмем половинчатое покрытие и сделаем то же самое.

$\sqsupset \varepsilon = \dfrac12 \ \ \ \left\{x_m^{(1)}\right\}_{m=1}^{\infty} \subset \cup_{j=1}^{N_2}{B_{\frac12}(y_j^{(2)})}$

$\exists \left\{x_m^{(2)}\right\}_{m=1}^{\infty} \subset B_{\frac12}$

И то же самое повторяем для всех натуральных чисел...

$\vdots$

В итоге получим последовательность подпоследовательностей:

$\begin{aligned}
&x_1^{(1)}, x_2^{(1)}, \ldots, \subset B_1 \\
&x_1^{(2)}, x_2^{(2)}, \ldots, \subset B_{\frac12} \\
&x_1^{(3)}, x_2^{(3)}, \ldots, \subset B_{\frac13} \\
&\vdots \\
\end{aligned}$

Возьмем из каждой подпоследовательности по одному элементу (например, с "диагонали"): $x_1^{(1)}, x_2^{(2)}, x_3^{(3)}, \ldots$. Посмотрим на точки этой последовательности, начиная с k-ого места: $\left\{x_k^{(k)}, x_{k+1}^{(k+1)}, \ldots \right\} \subset B_{\frac{1}{k}}, \Rightarrow \rho\left(x_n^{(n)}, x_m^{(m)}\right) < \dfrac{2}{k}, \ \forall n,m > k$. Значит, последовательность фундаментальная, и она имеет предел, так как пространство полное.
\end{proof}

\begin{exercise}
Доказать, что обратное утверждение тоже верно (стрелочка в другую сторону)
\end{exercise}

Рассмотрим пространство непрерывных функций: $X = C[a,b] \ \ \ \ -\infty<a<b<+\infty$

Заведем метрику как $\rho(f,g) = \max\limits_{x \in [a,b]}{|f(x)-g(x)|}$. Проверим, что это действительно метрика:

\begin{proof}
$$
\begin{aligned}
&1) \rho(f,g)=0 \Leftrightarrow f(x)=g(x) \ \forall x \\
&2) \rho(f,g) = \rho(g,f) \\
&3) |f(x)-h(x)| \leq |f(x)-g(x)|+|g(x)-h(x)| \leq \rho(f,g)+\rho(g,h) \Rightarrow \\&\max\limits_{[a,b]}{|f(x)-h(x)|} \leq \rho(f,g)+\rho(g,h)\\
\end{aligned}
$$
\end{proof}

$\rho(f_n, f)_{n \to \infty} \to 0 \Leftrightarrow f_n(x) \rightrightarrows f(x)$ равномерно на $[a,b]$.

Равномерная сходимость: $\forall \varepsilon>0 \ \exists N>0: \ |f_n(x)-f(x)|<\varepsilon, \ \ \ n>N, \forall x$

\begin{lemma}
Пространство $C[a,b]$ с метрикой $\rho(f,g) = \max\limits_{\substack{x \in [a,b]\\}}{|f(x)-g(x)|}$ - полное.
\end{lemma}

\begin{proof}
$\sqsupset {f_n}: \rho(f_n, f_m)_{n,m \to \infty} \to 0$

$\forall \varepsilon>0\ \exists N\ \forall n,m>N,\ \forall x\in[a,b]\ |f_n(x)- f_m(x)|<\varepsilon $

Фиксируем $x$ получаем последовательности Коши ${f_n(x)}$ в ${\mathbb R} \Rightarrow \exists \lim\limits_{n \to \infty}{f_n(x)} = h(x)$

В $|f_n(x)- f_m(x)|<\varepsilon$ устремляем $m \to \infty$ получаем $|f_n(x) - h(x)| \leq \varepsilon \ \ \forall n>N \ \ \forall x\in [a,b]$

Тогда $f_n(x) \rightrightarrows h(x)$ равномерно на $[a,b], h \in C[a,b]$ (Из Упр) $\Rightarrow \exists \lim f_n(x) = h \in C[a,b]$, т.е. пространство полное  (\bfseries Упр.\mdseries) $f_n(x) \rightrightarrows h$ равномерно на $[a,b]\Rightarrow h \in C[a,b] $ (Указание по доказательству: следует пойти от противного и предположить наличие разрыва, тогда $f_n$ с какого-то момента в точке разрыва не смогут стремиться к $h$ и тем самым получить противоречие)
\end{proof}

%Update 18.09.2015 by MMD

\begin{exercise}
$f_n \in C[a,b]$

Доказать, что $f_n(x) \rightrightarrows h(x) \text{равномерно на } [a,b] \Rightarrow h \in C[a,b]$
\end{exercise} 